如何破解香港眼前的困局？ -- 施永青

為了修訂《逃犯條例》，結果導致社會嚴重撕裂。若然甚麼東西也不做，任由事情自己發酵、演變，局面將愈來愈失控，港人要付出的代價只會愈來愈大。

有人提議成立一個獨立調查委員會，為事件作一個全面的檢討，以為事件作個公論，避免社會的爭拗沒完沒了，同時亦可總結經驗，避免重蹈覆轍。

這本是一種王道的做法，社會輿論亦大都支持。但我擔心在香港現時的情況下，這種做法不易有成效，反而可能引起更多的爭拗。因為只有當一個政府還有一定的認受性的時候，它所委任的獨立調查委員會所作的結論才會被社會接受，否則這個委員會所做的一切都會被質疑，很難達得到原先期望的作用。

調查委員會怎樣才算獨立呢？找一個大法官牽頭就成嗎？現在社會分歧這麼嚴重，連法庭的判決都會受到挑戰(反對派就不接受有議員被DQ，亦有人支持德國政府庇護香港的逃犯)。此外，亦有法官為政治議題作表態，令人覺得法官亦會有自己的政治意向，不一定獨立。在這種情況下，政府委任的法官，反對派不一定會接受，而反對派屬意的法官，政府亦未必肯信任。結果，委員會未開展工作，社會已得為委員會的組成再次角力。

此外，社會對委員會的調查範圍、調查方向、調查方法，以及調查時所採取的立場與觀點，都會有不同意見，因為這些都會影響調查的結論，屬兵家必爭之地。舉個簡單的例子，建制派會想查有沒有外國勢力干預，反對派則想查中聯辦有沒有插手。要為這類政治問題作結論，無論委員會如何獨立公正，一樣會有人沒法認同。結果只會令社會的爭拗進一步擴大。

香港現時的問題已非只是對《逃犯條例》有分歧那麼簡單；而是出現了憲政危機，導致特區政府的認受性不斷受到挑戰。所以只是對單一事件進行獨立調查根本解決不了問題，必須重新檢討回歸以來整個一國兩制的定位與立論，並重訂一套更有利餘下的27年順利過渡的「遊戲規則」，以取代已被反對派阻撓得難以貫徹的原有管治模式。說得白一點，就是要研究是否需要對「一國兩制」與「基本法」的某些內容作一定的修訂，以適應新的歷史環境。

這是北京一向堅決不肯做的事，但礙於回歸後北京在爭取民心方面的確不甚成功(對年輕一代的爭取尤其失敗)，若北京不願作些根本性的改變的話，真的很難扭轉自己所處的劣勢。

相反，若是北京肯破戒，讓香港人也能參與過渡期下半段的管治方式的設計工作，反可促進香港人用正面的態度去設想未來生活應該怎樣過。這樣，香港人就會客觀地去評估自己的處境，並遏抑激進派的那些不可行的方案。

北京要做的是清楚劃訂幾條政治紅線，其他的就可以讓香港人自己來設想。事實證明，北京若是甚麼都想自己背後操控，香港人的抗拒情緒只會更高。相反，北京若是讓港人有自己的自主空間，港人反會知所行止。沒有香港人的重新投入，香港建制是難以獲得認受的。

土共邊會理你

支那做法=不斷壓逼

所以你都係收皮啦

施永青條紅線係聖誕卡

平時唔會因人廢言 唯獨一見呢條友個名 即刻唔想睇

白痴，仲信中國？！
紅線任搬，啋中國都有味啦

唔脫離中國乜都唔洗講